# Лабораторні роботи з рефакторингу баз даних

### З використанням віртуалізації (VirtualBox + Vagrant)

1. Встановіть [VirtualBox](https://www.virtualbox.org/) та [Vagrant](https://www.vagrantup.com/).
2. В командному рядку перейдіть до директорії з обраним варіантом завдання та виконайте команду `vagrant up`.
3. Після розгортання віртуальної машини зайдіть в PhpMyAdmin за адресою http://127.0.1.1:8080/ або підключайтеся до СУБД будь-яким іншим SQL-клієнтом.
4. Можете виконувати лабораторні роботи.

Основні команди Vagrant:

| Команда        | Опис                        |
|----------------|-----------------------------|
| `vagrant up`   | Запустити віртуальну машину |
| `vagrant halt` | Зупинити віртуальну машину  |
| `vagrant down` | Видалити віртуальну машину  |

Усі команди Vagrant необхідно виконувати в директорії з файлом Vagrantfile.


### З використанням контейнеризації (Docker Desktop)

1. Встановіть [Docker Desktop](https://docs.docker.com/desktop/).
2. В командному рядку перейдіть до директорії з обраним варіантом завдання та виконайте команду `docker compose up -d`.
3. Після розгортання контейнерів додатків зайдіть в PhpMyAdmin за адресою http://127.0.1.1:8080/ або підключайтеся до СУБД будь-яким іншим SQL клієнтом.
4. Можете виконувати лабораторні роботи.

Основні команди розширення Docker Compose:

| Команда                | Опис                 |
|------------------------|----------------------|
| `docker compose up -d` | Запустити контейнери |
| `docker compose stop`  | Зупинити контейнери  |
| `docker compose down`  | Видалити контейнери  |

Усі команди розширення Docker Compose необхідно виконувати в директорії з файлом docker-compose.yaml.


### Інсталяція на хостову ОС (XAMPP)

1. Встановити [XAMPP](https://www.apachefriends.org/index.html).
2. Зайти в PhpMyAdmin.
3. Використовуючи функцію імпорту завантажити *.sql файл з навчальною БД.
4. Можете виконувати лабораторні роботи.
